\begin{framed}

Objetivos:
\begin{itemize}
    \item Entender por qué un perfil alar produce sustentación. 
\end{itemize}

Contenidos:
\begin{itemize}
    \item Repaso de superposición de flujos elementales para lograr un cilindro con sustentación.
    \item Flujos elementales con variable compleja. 
    \item La transformación de Joukowsky.
    \item La condición de Kutta.
    \item El vórtice de arranque.
\end{itemize}

Bibliografía:
\begin{itemize}
    \item White, F. M. (2008) Mecánica de Fluidos. McGraw-Hill. Sexta edición. Sección 8.4, 8.7.
    \item Batchelor, G. K. (2009) An Introduction to Fluid Mechanics. Cambridge University Press. Sección 6.7.
\end{itemize}
\end{framed}

\section*{Flujos elementales con variable compleja.}

En esta clase vamos a revisar una aplicación de flujo potencial: aerodinámica.
Hoy estudiaremos el flujo alrededor de perfiles alares, que son las responsables de que, por ejemplo, un avión se eleve.
Para esto, comenzaremos del análisis del flujo alrededor de un cilindro con sustentación, que estudiamos la clase pasada, y llegaremos a un perfil alar con una transformación topológica, lo que nos permitirá estudiar por qué un perfil alar produce sustentación con ecuaciones analíticas.

Antes de adentrarnos en aerodinámica como tal, nos conviene re-escribir las funciones de flujos elementales utilizando números complejos:
%
\begin{align}\label{eq:z_complejo}
z = x+iy\nonumber\\
\Phi = \phi + i\psi\nonumber\\
V = u+iv.
\end{align}

Usando las variables de la Ec. \eqref{eq:z_complejo}, podemos escribir los flujos elementales de manera equivalente a lo que ya conocemos:
%
\begin{itemize}
\item Flujo uniforme
%
\begin{align}\label{eq:flujo_uniforme_complejo}
\Phi_U &= U_\infty z\nonumber\\
       &= U_\infty (x+iy) = \phi_U + i\psi_U
\end{align}
%
\item Fuente
%
\begin{align}\label{eq:fuente_complejo}
\Phi_f &= \frac{q}{2\pi} \log(\overline{z})\nonumber\\
       &= \frac{q}{2\pi} \log\left(|z|e^{-i\theta}\right) = \frac{q}{2\pi} \left(\log(r) - i\theta\right) = \phi_f + i\psi_f
\end{align}
%
\item Vórtice
%
\begin{align}\label{eq:vortice_complejo}
\Phi_v &= -i\frac{\Gamma}{2\pi} \log(z)\nonumber\\
       &= -i\frac{\Gamma}{2\pi} \log\left(|z|e^{i\theta}\right) = \frac{\Gamma}{2\pi} \left(i\log(r) - \theta\right) = \phi_v + i\psi_v
\end{align}
%
\item Doblete
%
\begin{align}\label{eq:doblete_complejo}
\Phi_d &= \frac{K}{z} \nonumber\\
       &= \frac{K\overline{z}}{z\overline{z}} = \frac{K}{|z|^2}(x-iy)\nonumber\\ 
       &= \frac{K}{r^2}(r\cos(\theta) - i\sin(\theta)) = \phi_d + i\psi_d
\end{align}

\end{itemize}

Usar esta formulación nos simplificará mucho la vida a la hora de operar sobre dobletes y vórtices que no están centrados en el origen.
Es más, podemos generalizar las expresiones de flujo uniforme y doblete a considerar una inclinación de éstos. 
Para un ángulo de inclinación $\alpha$, el flujo uniforme nos queda:
%
\begin{equation} \label{eq:flujo_uniforme_complejo_angulo}
\Phi_U = U_\infty z e^{-i\alpha}
\end{equation}
%
y el doblete
\begin{equation} \label{eq:doblete_complejo_angulo}
\Phi_d = \frac{K}{z}e^{i\alpha} 
\end{equation}
